克拉瑪依大火 --「學生們不要動，讓領導先走」

【明報專訊】1994年12月8日，新疆克拉瑪依市友誼館發生大火，一句「學生們不要動，讓領導先走」，使288名學童葬身火海，領導們卻全部逃出生天。

1994年12月8日，克拉瑪依市教育局為歡迎新疆維吾爾自治區教委「兩基」（基本普及九年義務教育，基本掃除青壯年文盲）評估驗收團的25位官員，集合了全市7所中學、8所小學的學生、教師及有關長官共796人在克拉瑪依市友誼館劇場舉辦了專場文藝演出活動。長官沒有準時到場，學生老師們下午入場等候了至少1個多小時，約四、五點鐘，本市及上級長官才陸續進來。

18時05分演出開始。約18時十幾分，在表演第二個節目即克市第二小學的節目時，舞台後端的布幕因附近燈光過熱而被烤燃。根據多位倖存者描述，第一個節目結束時已經有人聞到焦味，但沒在意，第二個節目剛開始，舞台上就開始掉下來著火或沒有著火的布條，有人以為是演出用的道具，然後有一大團著火的布幕掉下來，有人上去把舞台前端的布幕拉上。不久，火引燃了後幕的裝飾用呼拉圈，熱氣使布幕膨脹如氣球。據二小校長黃文華回憶，此時館內「沒有一個人指揮」，「火光衝出來後，一下子全都亂了」，「喊誰誰都聽不見」。之後電線短路，燈光熄滅。

在撤離過程中，克拉瑪依本地官員全部生還，其中3名市領導和17名教委成員，除副市長趙蘭秀外，均及時脫險，趙蘭秀面部嚴重燒傷，但最終生還。

大火造成的325名遇難者中，有288名中小學生，其他為教師、工作人員、家長、官員等。

《中國青年報》記者在災難發生20多天後寫了一篇通訊《人禍猛於火——克拉瑪依「12·8」慘案的警示》，其中提到有人在火災發生時喊道「讓领导先走」，引發軒然大波。

原來呢句野有起源的

00後

共匪落地獄，無一個無辜